\authorHebrew{עמית וולפנפלד}

\titleHebrew{קופסאות שחורות של בנדיטים בדו-קרב}

\supervisorHebrew{המחקר נעשה בהנחיית פרופ' ניר אילון בפקולטה למדעי המחשב.}

%\personalThanksHebrew{תודות אישיות למנחים ולאחרים}

\financialThanksHebrew{
אני מודה לטכניון  שנתן מלגה אם קבלת על התמיכה הכספית הנדיבה בהשתלמותי.
}

\JewishDateHebrew{תשרי כ"ט תשע"ו}

\GregorianDateHebrew{אוקטובר \beginL2015\endL}

\maketitleHebrew

% 1000-2000 words
\abstractHebrew

אלגוריתמי )BAM( stidnaB demrA itluM נחקרים ומקבלים תשומת לב נרחבת בתחום הלמידה, מאז שנת \beginL1985\endL, כאשר snibboR dna iaL  פירסמו את מאמרם ]6[. העניין הרב בנושא זה אינו מפתיע, לאור העובדה כי מבנה בעיית  ה-BAM  , לא רק מעניין מבחינה תאורטית, אלא גם מאד שימושי.  באלגוריתמי BAM  משתמשים כיום, לפתירת בעיות רבות, כגון: מנועי חיפוש ]91 ,01 ,1 ,61[, פרסום מכוון]8 ,22 ,81[ ומערכות המלצה]41 ,31[. 

בעיית ה- BAM,  הינה  בעיית קבלת החלטות סדרתית, אשר בה הסוכן נדרש לבחור אפשרות אחת )מכונות או זרועות(, מתוך סט האפשרויות, בצורה סדרתית. השם שאול מעולם ההימורים, אשר בו נאלץ המהמר, לבחור מבין סט של מכונות הימורים )לעיתים נקראות tidnab demra eno ( ולהחליט באיזו מכונת מזל לשחק, כמה פעמים בכל מכונה ובאיזה סדר. כאשר משחק המהמר במכונה, מקבל פרס בעל ערך אקראי מההתפלגות האופיינית לאותה מכונה. שאיפתו של המהמר הינה להגיע לתגמול מצטבר מירבי על ידי משחק סדרתי בסט המכונות. כלומר, הסוכן דוגם אפשרות אחת בכל תור במשחק, מקבל את תגמולו ובהינתן המידע אשר צבר עד כה, מחליט מה תהיה בחירתו הבאה. מטרת המהמר הינה לשחק כמה שפחות במכונות שאינן מניבות את התגמול המקסימלי, כלומר, למזער את החרטה. מזעור החרטה הינו ההפרש בין סך כל התגמולים אשר צבר  המהמר במהלך המשחק, לבין סך כל  התגמולים שיכל הסוכן לקבל, זאת אילו היה יכול לשחק תמיד את הזרוע האופטימלית. חשוב לציין כי מזעור החרטה הינו שקול למקסום התגמול המצטבר. כלומר, לצורך מזעור החרטה, הסוכן צריך לבחור בכל תור, האם לשחק במכונת המזל, אשר לכאורה, תניב לו את התגמול הגבוה ביותר או לחפש זרוע אשר תניב תגמול יותר גבוה. מהות ההתלבטות של הסוכן בבעיית ה- BAM, הינה השאיפה לאזן בין משחק במכונות המזל, אשר תוחלתן אינה ידועה לו בסבירות גבוהה, אם כי עשויות להיות בעלות תגמול גבוה, לבין ניצול מכונות המזל, אשר כבר הסתמנו כטובות בדגימות, לצורך קבלת תגמול מירבי. דילמה זו, בין הגלוי למצוי, נקראת ammeliD noitatiolpxE noitarolpxE.

קיימות  גרסאות רבות לבעיית ה- BAM. כאשר במרבית הגרסאות הללו, אנו מניחים כי כאשר הסוכן בוחר לשחק בזרוע מסויימת, הינו נחשף למשוב בעל ערך מספרי, לדוגמא: "זרוע מספר 1 הניבה תשואה של 7.0". יחד עם זאת, ישנן בעיות רבות בהן הנחה זו אינה מתקיימת, לדוגמא: בעיות העדפה, כאשר הסוכן אינו יכול לקבל ערך מספרי, אלא ערך איכותני:  "זרוע מספר 1 יותר טובה מזרוע מספר 2". 

ישנם מקרים רבים, בעולם הלמידה, אשר משוב מספרי אינו נגיש ואילו משוב מועדף או יחסי כן נגיש.  במקרים אלו, נדרש להשתמש ב -gninraeL ecnereferP , אשר נלמד כאן. כלומר ב- gninraeL ecnereferP , המשוב אינו מספרי, אלא איכותני, בדרך כלל, במושגים של השוואות או דירוגים. 
בעיית ה- stidnaB gnileuD מוגבלת למשוב איכותני בלבד, החושף את העדפת זרוע אחת על פני השניה. בעיה זו ממדלת מקרים אלו, בהם משוב מספרי אינו קיים או קשה להשגה ומתאפשר השימוש רק במידע איכותני
בביצועים של כל הזרועות. 

מנועי חיפוש ופרסום מכוון, הינן שתי דוגמאות המראות את נחיצות הגדרת המבנה של ה- stidnaB gnileuD. מנוע חיפוש, ישאף תמיד לתת למשתמש את התוצאה הרלונטית ביותר לשאילתא. כאשר משתמש מבצע חיפוש של ערך מסוים, הוא ייחשף למספר אפשרויות רלוונטיות, אותו משתמש יבחר מבין אפשרויות אלו. ברור כי במקרה זה, המשוב אשר המשתמש מספק למנוע החיפוש, אינו יכול להתקבל כערך מספרי, אלא כהעדפה של אפשרות אחת על יתר האפשרויות. כלומר, המשוב למנועי החיפוש יגיע בצורה של "אני מעדיף את התוצאה הראשונה על פני התוצאה השניה". דוגמא נוספת, הלקוחה מעולם השיווק באינטרנט, הינה כאשר מפרסם רוצה למכור את מוצריו בצורה מכוונת. בהינתן מספר משתמשים סופי או אינסופי,  אשר ייחשפו למוצר של המפרסם, שאיפתו של המפרסם הינה למכור לכמה שיותר משתמשים את מוצריו. תהליך המכירה מתבצע כדלהלן: משתמש מגיע לדף המכירה של המוצר, במידה והשתכנע בעמוד זה, יבצע רכישה. על מנת למקסם את מספר המכירות, על המפרסם לבחון מספר גרסאות של דף המכירה, להסיק איזה דף מכירה הינו האופטימלי, כלומר המניב את כמות המכירות הרבה ביותר, לכל משתמש. ככל שהמפרסם יתכנס לדף המכירות האופטימלי, תוך שימוש במספר מצומצם של משתמשים, כך יוכל להפיק יותר מכירות. תהליך זה, נקרא "gnitseT B/A", כאשר כל גרסה הינה זרוע בבעיית ה- BAM. נשאלת השאלה: מדוע לא להשתמש בגרסה הסטנדרטית של ה- BAM ? זאת כיון שלגרסה זו אין מענה למקרים של שינוי כללי בערכי התגמול של הזרועות. לדוגמא: בתקופת החגים, ישנה עליה בכמות המכירות. במידה והמפרסם בוחן גרסה לא אופטימלית של דף המכירות, הוא יקבל משוב רועש ויכול להסיק מכך כי דף מכירות זה יותר טוב מהדף האופטימלי, זאת מפני שלא דגם את הדף האופטימלי באותה תקופה. כלומר אחד החסרונות במבנה ה- BAM  הסטנדרטי הוא חוסר היכולת שלו לתת מענה, במקרה של שינוי גורף בכלל הערכים של התגמול הממוצע של כל הזרועות. 

בהנחה כי סדר הזרועות נשמר במהלך השינוי, כלומר זרוע "1"  נשארת יותר טובה מזרוע "2" וכדומה, אלגוריתמי stidnaB gnileuD  יכולים לשמש לטובת שיפור הביצועים של אותו מפרסם. כלומר, שימוש במשוב איכותני, היה מאפשר למפרסם להתכנס לדף המכירה האופטימלי, זאת למרות שינוי המגמה של השוק בתקופת החגים. 
הרחבת בעית ה- BAM הסטנדרטית למקרים של משוב מסוג העדפה, לדוגמא,  מקרה שבו הסוכן משווה בין שתי זרועות ומקבל משוב איכותני, הינה בעיה מבטיחה. בעיה זו מקבלת תשומת לב מרובה בשנים האחרונות. בתזה זאת, אנו מציעים מספר אלוגוריתמים המבוססים על גישת "קופסאות שחורות" כפי שתואר במאמר]4[. מבנה התזה הוא כדלקמן: בפרק 2, אנו מסקרים את בעיית ה- BAM, האלגוריתמים הרלוונטים עבורה ובעיית ה- stidnaB gnileuD . בפרק 3, אנו מסקרים את האלגוריתמים המתקדמים ביותר כיום ומסבירים את גישת ה"קופסאות השחורות" בצורה מדויקת. בפרק 4, אנו דנים באלגוריתמים relbuoD gnilpmaS nospmohT luftegrof ,obruT gnilpmaS nospmohT htiw gnirraps ,gnilpmaS nospmohT htiw gnirrapS ,relbuoD decnalaB ,relbuoD devorpmI. בפרק 5, אנו מציגים את הניסויים,  אשר משווים בין הביצועים של האלגוריתמים המוצגים בפרק 3 לבין האלגוריתמים המוצגים בפרק 4. 
הביצועים נמדדים באמצעות השוואה של החרטה המצטברת במשך הריצה של האלגוריתמים, כאשר סט הנתונים )teS ataD( נלקח ממאגר הנתונים של ROTEL - tfosorciM . מאגר זה מכיל תוצאות חיפוש של משתמשים אשר שימשו אותנו להגדרת הניסויים והגדרת החרטה. בנוסף למאגר הנתונים, השתמשנו בסט נתונים סינתטי, אשר איפשר לנו להשוות בין ביצועיהם של האלגוריתמים שלנו לבין ביצועיהם של האלגוריתמים האחרים, אשר קיימים בספרות, עבור מקרים מיוחדים כגון: מספר זרועות בעל ערכי תגמול ממוצע סמוך, זרוע אחת בעלת תגמול ממוצע גבוה ביחס לשאר הזרועות וכן על נתונים אקראים. בניסויים אלה, ראינו כי התוצאות של האלגוריתמים שלנו מראות שיפור משמעותי,כך גם לפי הניסויים על בסיס מאגר הנתונים והמידע הסינתטי. אנו מציעים את יישום האלגוריתם ה- obruT gnilpmaS nosmohT htiw gnirrapS, המשיג תוצאות טובות עבור בעיית ה- stidnaB gnileuD, לטובת תהליך gnitseT B/A ומציגים תוצאות הרצה התומכות בגישה זו.


\finishedHebrew
